\chapter{Opis teoretyczny}
\label{cha:opis_teoretyczny}

%Opis teoretyczny nt. affective computing, fizjologicznych reakcji na bodźce; gdzieś trzeba wcisnąć jakiś state of the art, bo podobnych prób było sporo

Informatyka afektywna (ang. {\it affective computing}) jest działem informatyki, w~którym prowadzone obliczenia są powiązane z~emocjami lub innymi zjawiskami afektywnymi\footnote{\url{https://affect.media.mit.edu/index.php} (dostęp: 2018-04-20)} i~dotyczą zarówno rozpoznawania i~interpretacji emocji danej osoby, jak i~możliwości symulowania emocji przez komputer, co może pomóc w~nadawaniu elektronice pewnych ludzkich zdolności. Jest to interdyscyplinarna dziedzina, łącząca informatykę z~psychologią, fizjologią oraz naukami kognitywnymi \cite{tao2005affective}.

Aby komputer mógł rozpoznawać ludzkie emocje, musi mieć on możliwość zarejestrowania danych obrazujących te emocje. Ludzie mają zdolność wyrażania się poprzez zmianę wyrazu twarzy, ruchy ciała i~gesty, ton głosu lub reakcje fizjologiczne jak zmiana tętna. O~ile jeden człowiek jest w~stanie rozpoznać stan innej osoby z~większą lub mniejszą skutecznością i~posiada np. zdolność wyczucia ironii w~mowie innej osoby, o~tyle dla komputera jest to trudniejsze i~wymaga budowy modeli opisujących zależności między danymi sygnałami a~emocjami, jakie one reprezentują. W~niniejszej pracy rozważono rejestrację danych fizjologicznych za pomocą istniejących urządzeń pomiarowych, określanych ogólną kategorią elektroniki noszonej lub nasobnej (ang. {\it wearable electronics}).

Ponieważ emocje mają podłoże zarówno psychologiczne, jak i~fizjologiczne, ich zrozumienie w~celu budowy odpowiedniego systemu komputerowego wymaga wiedzy z~obu tych dziedzin.

\section{Charakterystyka emocji}
W~psychologii emocje definiuje się jako pewien stan składający się z~reakcji fizjologicznej wewnątrz ciała, ekspresji zewnętrznej niezależnej od naszej woli (np. gesty, sposób mowy) i~świadomego doświadczania tych emocji \cite{myers2004theories}. Istnieją różne teorie skupiające się na tym, kiedy człowiek odczuwa emocje względem tego, czy i~kiedy są one odzwierciedlane przez autonomiczny układ nerwowy, tj. jaki jest ciąg przyczynowo-skutkowy\footnote{Opisy i przykłady zaczerpnięte z \url{https://www.verywellmind.com/theories-of-emotion-2795717} (dostęp: 2018-04-20)}:
\begin{itemize}
\item teoria ewolucyjna Darwina: mówi, że emocje wyewoluowały podobnie jak cechy fizyczne, ponieważ pozwoliły ludziom na przetrwanie
\item teoria Jamesa-Lange'a: emocje istnieją w~ten sposób, że bodziec zaobserwowany przez człowieka prowadzi do pewnej reakcji fizjologicznej, a~z~kolei reakcja emocjonalna jest wynikiem interpretacji przez człowieka zmian w~fizjologii. Dla przykładu, jeśli człowiek zobaczy na swojej drodze zagrożenie (np. dzikie zwierzę), zaczyna się pocić, a~jego tętno się zwiększa, co mózg człowieka interpretuje jako reakcja na strach.
\item teoria Cannona-Barda: jest ona sprzeczna z~pierwszą teorią i~mówi, że reakcja emocjonalna i~fizjologiczna zachodzą niezależnie. Według autorów, niektóre zmiany fizjologiczne następują z~innych powodów niż bodźce emocjonalne i~w takiej sytuacji człowiek nie interpretuje ich jako skutek emocji (np. pocenie się w~czasie upału nie powoduje stresu), a~ponadto reakcja emocjonalna następuje nie raz o~wiele szybciej niż reakcja fizjologiczna.
\item teoria Schachtera-Singera: według autorów emocje mają kognitywny charakter i~mówi ona, że w~wyniku działania bodźca najpierw następuje reakcja fizjologiczna, a~następnie osoba identyfikuje powód takiej reakcji, stanowiący właśnie stan emocjonalny. Teoria ta łączy wnioskowanie ze stanu fizjologicznego (opisane w~teorii Jamesa-Lange'a) i~niejednoznaczność między reakcjami fizjologicznymi a~stanami emocjonalnymi z~teorii Cannona-Barda.
\end{itemize}
%\cite{simonov1986psychology}

Wiadomo, że emocje wpływają na zachowanie i~sposób myślenia oraz że powodują one reakcje kontrolowane przez autonomiczny układ nerwowy. Psychologowie wysnuli założenie, że stan każdego organu sterowanego przez AUN może wskazywać na pewien stan umysłu, a~przez to może dawać informację m.in. o~stanie emocjonalnym. Podejmowano wiele prób poszukiwania wzorców sygnałów fizjologicznych wskazujących jednoznacznie na określone odczucia emocjonalne, a~w~pracy \cite{riviello2014influence} wykazano wzrost tętna dla pozytywnych stanów emocjonalnych oraz wzrost przewodnictwa skóry dla negatywnych. Niemniej, szukanie i~definiowanie wzorców jest trudne, ponieważ ludziom trudno jest odróżnić niektóre różne stany, np. niepokój i~przygnębienie \cite{barrett2017emotions}, a~ponadto inne próby odnajdywania takich wzorców dawały często sprzeczne wyniki (np. \cite{gehricke2002smiling}, \cite{etzel2006cardiovascular} oraz \cite{krumhansl1997exploratory} dla wzorców dotyczących tętna). Być może wzorce takie istnieją, jednak są trudne do wykrycia przez człowieka, wobec czego ratunkiem może być próba wykorzystania metod uczenia maszynowego i~sieci neuronowych, które potrafią nauczyć się złożonych modeli, a~także zastosowanie większej ilości sensorów w~celu otrzymywania większej ilości danych.

%\section{Elektronika noszona}
%\cite{mt2018noszone}

\section{Powiązane prace}
W~ostatnim czasie pojawiały się próby budowy klasyfikatorów emocji na podstawie różnych sygnałów fizjologicznych. W~pracy \cite{calvo2009effect} wykorzystano sensory elektrokardiogramu (ECG), elektromiogramu (EMG) na mięśniach żuchwy oraz przewodnictwa skóry (GSR) na palcach dłoni. Testowano 8 różnych klasyfikatorów, od podstawowego ZeroR po klasyczne sieci neuronowe MLP i~SVM, a~pula określanych stanów obejmowała brak emocji, złość, nienawiść, smutek, miłość platoniczną, miłość romantyczną oraz szacunek. Największą skuteczność uzyskały sieci neuronowe (ok. 70\%). W~opisanej pracy platformę sprzętową stanowiło urządzenie Biopac MP150\footnote{\url{https://imotions.com/biopac-mp150/} (dostęp: 2018-04-20)} o~dość dużych rozmiarach, co może stanowić problem, jednak projekt ten zasługuje na wyróżnienie ze względu na użyty zbiór sensorów, który wydaje się być możliwie mało kłopotliwy dla użytkownika oraz analizę wielu rozwiązań w~temacie klasyfikacji.

W~pracy \cite{wagner2005physiological} autorzy badali możliwość detekcji emocji na podstawie sygnałów ECG, EMG, GSR oraz oddechu. Testowano także to, jaki zbiór cech będzie najlepszy w~klasyfikacji, a~do oceny emocji stosowano metody KNN oraz sieci MLP. Rozpatrywano 4 stany emocjonalne: radość, złość, zadowolenie oraz smutek. Uzyskana skuteczność wahała się między 59 a 95\% w~zależności od wybranego klasyfikatora oraz określonego stanu emocjonalnego.

Autorzy prac \cite{xu2010analysis} oraz \cite{agrafioti2012ecg} analizowali możliwość detekcji emocji na podstawie sygnału ECG i~starali się odkryć pewne wzorce. Wyniki prac były zadowalające, choć skuteczność różniła się mocno w~zależności od wykrywanego stanu emocjonalnego. Ponadto, sami autorzy wskazują na to, że szczegółowa ekstrakcja cech z~takiego sygnału może być trudna, a~same oceny emocji przez badane osoby oraz ich reakcje na podawane bodźce są mocno subiektywne.

Choć podejmowano próby budowy modeli klasyfikujących emocje z~sygnałów fizjologicznych, to najczęściej do akwizycji danych były używane urządzenia, które ze względu na rozmiary oraz ograniczone sposoby transmisji danych (np. wymienione wcześniej urządzenie Biopac używane w~wielu badaniach udostępnia tylko transmisję przez łącze Ethernet) ciężko nazwać urządzeniem nasobnym, które nie będzie utrudniało normalnego funkcjonowania. Ponadto urządzenia takie często są drogie, co utrudnia wprowadzenie przygotowanego rozwiązania do powszechnego użytku. Dodatkowo, takie badania są prowadzone najczęściej w~warunkach laboratoryjnych, gdzie badana osoba siedzi przed komputerem i~jest stymulowana np. materiałami video -- pozwala to co prawda na obiektywne pobudzenie osób badanych, jednak doświadczenie pokazuje, że takie bodźce mogą być słabsze niż pewne zaskakujące sytuacje życiowe. Z~tych powodów narodziła się motywacja do opracowania platformy, która będzie mogła współpracować bezprzewodowo ze zwykłym telefonem komórkowym i~która będzie mogła być noszona przez badaną osobę nie krępując jej ruchów.

W~kolejnym rozdziale opisano wizję takiej platformy, przedstawiono przyjęte założenia i~rozważono możliwe do zastosowania komponenty -- zarówno sprzętowe, jak i~programowe.